**Ak 5**（）是[瑞典以](../Page/瑞典.md "wikilink")[FN
FNC改進而成的](../Page/FN_FNC突擊步槍.md "wikilink")[5.56×45毫米](../Page/5.56×45mm_NATO.md "wikilink")[突擊步槍](../Page/突擊步槍.md "wikilink")，亦是瑞典軍隊的制式步槍。Ak
5取代了原本的[Ak 4](../Page/Ak_4自動步槍.md "wikilink")（[HK
G3的瑞典版本](../Page/HK_G3自動步槍.md "wikilink")），亦衍生出一個槍族。

## 設計及歷史

Ak 5 與 [FN FNC](../Page/FN_FNC突擊步槍.md "wikilink") 的內部設計相同，採用 30 發 M16
標準彈匣（又稱[STANAG彈匣](../Page/STANAG彈匣.md "wikilink")），可半自動及全自動發射，所有衍生型皆可裝上
[M203榴彈發射器](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink")，Ak 5/FNC 的導氣系統是基於
[AK-47](../Page/AK-47突击步枪.md "wikilink") 改進而成，但比 AK-47 現代化。

7.62×51mm 口徑的 [Ak 4](../Page/Ak_4自動步槍.md "wikilink")
存在着重量大、體積大、後座力大等的缺點，瑞典在 1970
年代中期尋求取代 Ak 4 的小口徑步槍，入選的是仿自以色列Galil的 FFV890C 及 FNC，瑞典最後選擇了
FNC，改良後命名 Ak 5. 其實有一些原理彷制了西德的HK G 3半自動步槍

## 衍生型

Ak 5在推出標準型後，亦推出多種不同設定的型號：

### Ak 5

Ak 5是Ak 5系列的標準型，裝有金屬機械照門。

### Ak 5B

Ak 5B是Ak 5的精確射手型，裝有[SUSAT](../Page/SUSAT光學瞄準鏡.md "wikilink")
4倍氚光瞄準鏡，[槍托裝有腮墊版](../Page/槍托.md "wikilink")，移除金屬機械照門，通常裝備部隊的班長。

  - 重量：
      - 4.8公斤（空槍）
      - 5.4公斤（30發彈匣）

### Ak 5C

  - 注意：裝有[M203的Ak](../Page/M203榴彈發射器.md "wikilink") 5並非為Ak 5C

Ak 5C是Ak 5的戰術型，備有戰術導軌可加裝各種瞄準鏡及[戰術燈](../Page/戰術燈.md "wikilink")。\[1\]

  - 提高可靠度

  - 可調節的摺疊[槍托](../Page/槍托.md "wikilink")

  - 可翻式後備機械照門（300米射程）

  - 全自動槍機鎖

  - 透明塑料彈匣

  - 戰術導軌

  - 新的步槍握把（類似[Ksp 90](../Page/FN_Minimi輕機槍.md "wikilink")）

  - 改良型護木

  - 可拆式戰術前握把

  - 新型

  -
  - 尼龍戰術背帶

### Ak 5CF

[Ak5CF_render.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ak5CF_render.jpg "fig:Ak5CF_render.jpg")
在Ak 5C[量產前](../Page/量產.md "wikilink")，又推出了Ak
5CF\[2\]，當中F解作（）試驗型，試驗在2005年6月完成，四個月後[瑞典國防裝備管理局](../Page/瑞典國防裝備管理局.md "wikilink")（FMV）與[紳寶博福斯動力公司簽一個](../Page/紳寶博福斯動力公司.md "wikilink")4年合約購買40000把Ak
5CF（以Ak 5改裝而成）。首批新型的Ak
5CF會在2006年6月交付瑞典部隊，如在[阿富汗的](../Page/阿富汗.md "wikilink")[國際安全援助部隊](../Page/國際安全援助部隊.md "wikilink")（ISAF）、在[賴比瑞亞的](../Page/賴比瑞亞.md "wikilink")[聯合國賴比瑞亞特派團](../Page/聯合國賴比瑞亞特派團.md "wikilink")（UNMIL）及在[科索沃的](../Page/科索沃.md "wikilink")[科索沃維持和平部隊](../Page/科索沃維持和平部隊.md "wikilink")（KFOR）。

### Ak 5D

Ak 5D是Ak 5的最新[卡賓槍改進型](../Page/卡賓槍.md "wikilink")，裝有短槍管、類似[HK
G36的內置式瞄準鏡提把](../Page/HK_G36突擊步槍.md "wikilink")、[前握把及MIL](../Page/輔助握把.md "wikilink")-STD-1913戰術導軌，可加加裝各種戰術配件。

Ak 5D的卡賓槍尺寸非常適合遊騎兵、近戰部隊及車組人員裝備，瑞典警隊亦有採用Ak 5D。

[File:Ak5Daimpoint.jpg|裝有](File:Ak5Daimpoint.jpg%7C裝有)[Aimpoint內紅點瞄準鏡的AK](../Page/w:Aimpoint_AB.md "wikilink")
5D
[File:Ak5Daimpoint2.jpg|適合近戰的短槍管Ak](File:Ak5Daimpoint2.jpg%7C適合近戰的短槍管Ak)
5D

### CGA5C2

CGA5C2（）是用於替代原型Ak 5的所推出測驗型。

### CGA5P

瑞典警隊及挪威警隊裝備的特別版本Ak 5D名為CGA5P（有些人錯誤地稱其為Ak 5DP），實質上CGA5P是全黑色的Ak 5D（軍用Ak
5系列為綠色），全自動發射模式被鎖上，但仍保留固定式機械照門及戰術導軌。CGA5P[機匣兩邊皆有保險選擇鈕](../Page/機匣.md "wikilink")。

## 使用國

[Swedish_Soldiers_Aiming.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Swedish_Soldiers_Aiming.jpg "fig:Swedish_Soldiers_Aiming.jpg")

  - －被海軍特种部隊蛙人兵團所採用。

  -
  -
## 參考

  - [FN FNC](../Page/FN_FNC突擊步槍.md "wikilink")—Ak 5的原型
  - [SS-1](../Page/SS-1突擊步槍.md "wikilink")
  - [HK G36](../Page/HK_G36突擊步槍.md "wikilink")
  - [Ak 4](../Page/Ak_4自動步槍.md "wikilink")

## 註釋

## 参考文献

  - \-[FFV Carl-Gustaf
    AK-5](https://web.archive.org/web/20070403184235/http://www.bellum.nu/armoury/FFVAK5.html)

## 外部链接

  - —[Automatkarbin 5 - SoldF.com](http://www.soldf.com/ak5.html)

  - —[Ak 5 - Göta Vapenhistoriska
    Sällskapet](http://www.gotavapen.se/gota/ak/ak4_5/ak5.htm)

  - —[Buddy Hinton FNC /
    AK5圖片集](http://www.sturmgewehr.com/bhinton/FNC/)

  - —[FMV lägger beställning på modifiering av
    automatvapen](http://www.fmv.se/WmTemplates/page.aspx?id=1428)

  - —[Saab ger bättre krut i försvarets
    bössor](http://www.n24.se/dynamiskt/ovrigindustri/did_10898503.asp)

  - —[槍炮世界—Ak5突击步枪](http://firearmsworld.net/sweden/ak5/ak5.htm)

[Category:自動步槍](../Category/自動步槍.md "wikilink")
[Category:突擊步槍](../Category/突擊步槍.md "wikilink")
[Category:5.56×45毫米槍械](../Category/5.56×45毫米槍械.md "wikilink")
[Category:瑞典槍械](../Category/瑞典槍械.md "wikilink")

1.  [The Swedish AK 5 Rifle Upgrade
    Program(PDF)](http://www.dtic.mil/ndia/2006smallarms/arvidsson2.pdf)


2.